連續3年oral5**，最新大綱分享，題目預測，答題技巧，思維模式

我係一個考左幾年中文既人，當中連續3年中文oral5**，本身都有學生忙緊幫佢地練oral，所以一直想上來分享都遲左。今日終於得閒可以講下oral。

我會分成兩部分，一部分係呢三日題目建議大綱，一部分係我對於之後既分析同預測。都係大路野，唔係貼題，如果唔中，當係重溫下概念都好。

先講左今日自己考既題目先，係五點第一條。建議大綱如下，係我今日四次發言全部，無後期加入任何例子。

試評論以下對戀愛和婚姻的看法。
一心：我認為談戀愛應該以婚姻作為目標。
智賢：戀愛是美妙的。一次又一次的戀愛，多浪漫！
一心：談戀愛而不結婚，太不負責任了。
智賢：你沒聽過「婚姻是戀愛的墳墓」嗎？

評論題目

必定要有取態:是為可取或不可取/合理與不合理/合時勢不合時勢/
可以當做同意題目去處理，但需要明確的態度
• 發言策略
1. 第一次發言時要點出取態
2. 發言二
3. 深化題目，指出背後設題理念
4. 繼續深化
設題理念:「派發現金」原意:通過派金錢，來達致援助窮人
*要求人反思現今戀愛問題

文化反思:「紋身」孝道精神
*要人反思傳統文化中的夫妻的「敬」

社會風氣:「籠中鳥」物質風氣
*要人反思社會之中的速食文化

人生意義:「明知山有虎，偏向虎山行」捨生取義
*要人反思人生最終歸屬是戀愛下的親情

而係呢段文字中一共有兩種想法
1 從一而終的戀愛，最後變成婚姻，是責任的體現。
2 自由戀愛的態度，享受過程，但可能變成始亂終棄。

我同意一心的看法，以下為題目大綱。
第一次發言
• 定義戀愛四階段，為認識，激情，矛盾/調和，升華。而指出戀愛與婚姻扣連
• 戀愛應從一而終，不應始亂終棄。
• 從一而終的劉國江與徐朝清，愛情天梯
vs始亂終棄，享受自己的想法，是一個自私的想法。

第二次發言
• 戀愛以婚姻為目的，才不會浪費時間，
• 即使不成功都會成為好朋友，所謂君子去絕，不出惡言。
• 反駁：充分同意同學們的嘗試戀愛，但應該要懂得珍惜，而非沈醉於享受。
• 否則就會變成速食風氣，如交友程式，喜愛夜蒲系列反映出人們的的自私自利，荒淫無道。

第三次發言
•中國文化當中伴侶夫妻關係講究敬，即是真誠實意。戀愛不單單是對伴侶的責任體驗，更加是社會責任，繁衍宗族的體現。
•例如高錕大學時結識女友，後成為妻子。一路走來，達到莊子的相濡以沫。
•反之自私自利享受為主，只會變成一個只顧個人情感的人。例如韓寒出軌，卻在傳媒採訪時說會好好調解三者關係，是為自私自利

第四次發言
•愛情在於昇華，而非停滯。是進升的階梯，而非墳墓。
•以婚姻為主就會達到我所說的四階段。最後會昇華成親情，永垂不朽。
•例如楊絳寫的《我們三》自己與錢鐘書，女兒的關係。正正說出一個家庭成長的過程，最後寫於書中永垂不朽。
•反之只會在矛盾之中分離，浪費時間，也找不到人生最終的歸屬。

反駁同學論點
1.有人說自由戀愛，但自由應該以尊重對方為前提。
2.有人說社會風氣盛行，速食文化。但是自己更加要堅定堅貞，反抗社會風氣。
3.有人說多嘗試才有更多的選擇，但是太多選擇只會讓人迷失和浪費時間，例如喜愛夜蒲的反應現實速食文化。

我係一打四
但係我無反駁佢地，只係同意佢地某部分論點，例如自由戀愛，享受過程，但是最後會釐定個戀愛目的和追求的結果為何。

可能比較長，但係的確當時我係咁樣去思考
因為我平時都係迫使自己七分鐘內一定要寫完大綱，三分鐘係反思有咩不足地方。
而呢條題目，可能係今年比較難既題目，即使考得唔好都唔需要擔心，因為係拉curve，整體作答分數去評分

ok，下年去試下先！

到時點諗咁多論點/角度

我既訓練方法係考試前做曬咁多年大綱。
每個題目都要寫四個point，當可以達到五分鐘完成，就可以停。

支持
我想問自由發言時間，回應完人之後如果自己嘅論點同所回應嘅內容無咩關聯（例如回應人用持份者本質出發，跟住我自己嘅論點係從社會出發），會唔會無咁好？

唔會啊 只需要講一句
或許我們再宏觀d，跳出個人的框架，從社會出發。
就可以延伸

Too long d.....

同埋我首輪發言通常淨係講其中一個角度（通常係定義重要字眼嘅本質，講啲選項是否合乎呢項本質），樓主覺得o唔ok？

有無例子 可否舉出一條題目來說明下
譬如社會角度 定義公義？

戀愛 婚姻個條
用 女人都係雞 得唔得

Lm

原來你就係講得幾好個個油頭毒撚

例如條題目問幾個活動邊個較適合係學校推行，跟住我首輪就從學校教育嘅原意/目的出發，講我揀嗰個選項符合呢個原意/目的，因此適合。

練習個時遇到諗唔夠論點/例子嘅題目 可以點做 唔該晒

呢個做法 叫做前因後果
好好既思考方法
我都好推崇學生咁樣做
例如
「近年有年青人放下工作，到外遊歷數年。有人說可以豐富人生，有人說浪費時間。試談談你的看法。」
前設:
-除去沒有規劃的長途旅行，
-遊歷是能豐富人生的
• 豐富人生:文化視野，人文景觀，貢獻他人，夢想實踐，人生意義探
尋。反躬自省自己國家文化之不足。
再針對住呢幾點來講

可以問問身邊人集思廣益
或者你直接打出來
如果係2012-2017既題目
我八成都打過出來
可以一起參考個大綱
或者更能幫助你

巴打好，我今日係平頭圓框眼鏡毒撚，可能認錯人

唔得，因為你唔會同雞結婚

呢個年頭肯讀長文既人少
肯打長文既人更加少...

今日五點考

唔該曬巴打
會唔會有共識題嘅一啲技巧，仲未出好驚

例如呢題 可以套用咩文化概念或者例子 唔該哂

近年來，不少公共設施的選址均受到社區人士反對。試評論這種現象。

加油 你有無咩唔明 可以係呢到問我

此題目最要緊為態度，謙恭有禮，嘗試求同 異，已經贏了一半。
嘗試不停加討論的範圍縮窄

1. 首輪發言提出原則，自由發言時繼而共識原則
2. 第二次發言時縮窄範圍
3. 第三次發言時嘗試說服他人
4. 第四次發言時
達成共識:今天我們成功達致相同的意向。 未能達成共識:今天我們未能達致相同的意向，但是我們在原則上同 樣認為，而且更認為 X 立場未能達致。而且我們的出發點也是一致 的，都是認為.......

轉立場之做法
1. 先論述自己立場
2. 繼而論述自己立場
3. 先論及自己立場之弊端，再提及別人優點(鋪排)
4. 加入別人立場之討論。轉態的人可以嘗試總結:「即使我們今天討論時有所爭執，但是我們今天最後亦成功達成共識:共識了什麼原則?什 麼立場?為何其他立場不得以接受」

呢個係心理學講得多d
叫鄰避效應
或者多數人利益大於少數人利益
如果文化概念就係利他主義
放下自我利益的執著 為了社群利益著想
如焚化爐 墳場 戒毒所 甚至公屋 等等

我只係識用急才 邏輯分析討論 哲理化討論
係咪收得皮 5點考

唔會既
如果加埋例子 又扣題目 可以有五

同埋我見過某些類型既題目都未出
可以參考下呢d類型同出題方向

仲有社會反思
「以下哪一個標點符號更能象徵香港社會？
！ ...... ？」
「「求不得」和「捨不得」，何者是現代人煩惱的主要根源？」

青年問題
「以下哪一項最能對青少年的修養最有助益？試談談你的看法。
下棋 學習樂器 習武」

「以下哪一個詞語最適合形容青少年時期﹖迷惘 反叛 寂寞」

「以下哪一句古訓更能提醒年輕人使用社交網絡的應有態度？
見未真，勿輕言
見人惡，內自省」

孝道反思
「以下哪一個提倡孝道的故事更值得為人子女者學習？
戲彩娛親 滌親溺器」

天人合一上年無出到，但依然係大熱。

意象聯想題目都係其中一個大熱
「以下哪一項更能象徵朋友？試談談你的意見。眼鏡 地圖」

「以下哪一項最能比喻追求學問？試談談你的看法。釣魚 長跑」

「以下哪一種蔬果更能象徵人生？試談談你的看法。苦瓜 洋蔥」

真係唔該哂

想問點先算係中庸之道
有咩情況下可以用

另外係唔係可以透過Email聯絡你

好似標點符號個類三項選擇 係唔係先列咗各項套用到咩概念 先決定揀咩 唔該哂

巴打考海關

應該唔會住 本身覺得可以係出面闖下 就先闖下

我尋日都係抽中呢題

巴打介唔介意點評吓我嘅大綱?

唔係好建議，可能會影響你心情同考試。
但如果你思考過對大綱既風險，我願意效勞。

有乜百搭例子share?

我覺得冇咩大問題，反而會放心咗

百搭真係無
因為始終某d題目會比較針對某一個範疇
我見依家未出青少年追求夢想 或者承受磨練
追求夢想可以用新加坡小將以菲比斯為目標最終超越之
承受磨練就可以用台灣軍訓 日本憶苦飯等等來對比本地既注重學業而忽略意志教育

社會風氣都未出過利己利他
利己就內地黑心商人
利他就本地慈善富商田家炳 設立教育基金會 援助窮苦學生

咁你打出來 我幫你望望 純粹個人意見而已

中庸之道係恰好的距離或者做法
叔本華 刺蝟的哲學 即2012dse 作文題目就係咁樣 人與人之間恰好的距離就係 君子之交淡如水
人與內心 就係 善用慾望去昇華成修身養性之事 或者有益社會之事如高錕研究光纖 不申請專利

大抵如此 再進一步就較為複雜 牽涉天人 無需認識也可

前設係香港存在之問題在於深層次矛盾
政治矛盾
文化矛盾
結構矛盾
窮富懸殊

再將符號定義
感嘆號為強烈情緒 如悲哀 或驚嘆
問號則是未知
省略號則是充滿變數

建議省略號
因為香港問題暫時太多變數 可以更適合論述

首輪發言
略講戀愛同婚姻係咩
立場係支持一心嘅想法
呢個係成熟想法之類
而智賢相對片面
只著眼現在，冇深思熟慮之類

自由討論（印象模糊，討論得比較散漫，如果醒起再補充，發言次數大概有1+3）

提及古今中外對婚姻嘅重視（三書六禮、結婚證書）
人生新階段（思想趨向成熟）
對伴侶負責任

回應婚姻有人係會施加壓力

無論戀愛定婚姻都有呢個情況，但始終係兩個人嘅事。
雙方有溝通，可以一步步解決。
婚姻入面嘅同甘共苦
例子：司馬相如、卓文君婚後

有例子 中既定立場
有駁斥對方 指出婚姻與戀愛的意義
再加上普遍考生未必會表現好
咁樣情況 應該不俗 可以放心

多謝你嘅點評

舉手之勞姐 唔緊要 加油

唔該哂
面對故事題係唔係每個人物動作都可以講有咩啟發?
可唔可以用故事內容作反面教材帶出啟發?
例如呢題話家長教育子女嘅時候有犯錯就應該勇於認錯 以身作則

以下故事對父母教育子女有何啟發？
試談談你的看法。 開學第一天，新老師步入課室，叫所有學生站立。所有學生也站著，只有一位同學仍坐著，老師便嚴厲斥責。
「你快站起來。」
「他已經站起來了。」
全班學生哄堂大笑。原來這位同學個子矮小，已經站起來，但仍像坐著。老師只好連忙叫全班坐下。

打漏咗唔好意思

想問下

以下均為獎勵的原則，請依重要性排列優次。
公平 及時 適度

有咩文化或者昇華的point
好難諗